**金鱼**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**）是一种原产于[中国的观赏鱼类](../Page/中国.md "wikilink")，是野生[鲫鱼演化而来的彩色变种](../Page/鲫鱼.md "wikilink")。

## 历史

野生鱼类中自然有些色彩鲜艳的鱼，不仅是鲫鱼还有红鲤鱼等。彩色鲫鱼遗传性状比较稳定，中国的金鱼主要是在鲫鱼上发展而来。而彩色鲤鱼传到日本后得到很大重视。

早在两千年前的古书《[山海经](../Page/山海经.md "wikilink")》中就有红色鲫鱼的记载，“睢水出焉，东南流注于江，其中多丹粟，多文鱼。”\[1\][郭璞說](../Page/郭璞.md "wikilink")「文鱼」是“有斑采也”。因为变色的鲫鱼在自然界中太明显，很容易被天敌捕捉。汉宣帝时[王褒有](../Page/王褒.md "wikilink")《九怀赋》中说：“蛟龙兮导引，文鱼兮上濑。”

[晋朝和](../Page/晋朝.md "wikilink")[唐朝时期](../Page/唐朝.md "wikilink")，人们就将红色鲫鱼集中放养。1162年，[宋高宗在宫中建](../Page/宋高宗.md "wikilink")“金鱼池”，收集金色和红色鲫鱼，而當時亦懂得以[紅蟲餵養金魚和繁殖金魚的方法](../Page/紅蟲.md "wikilink")。南宋时代因佛教流行各地出现了放生池，使金鱼品种得到了较大发展。到1276年据记载已经出现各种颜色和花斑的鲫鱼。到[明朝已经培养出现代具有双尾](../Page/明朝.md "wikilink")、眼睛突出的金鱼。明朝中后期，盆养金鱼已成为普遍的养殖方式。《[帝京景物略](../Page/帝京景物略.md "wikilink")》记载当时金鱼有“金莹”、“银雪”、“鹤顶”、“银鞍”、“七星”、“八卦”等品种。[明神宗本人就是个金鱼鉴赏家](../Page/明神宗.md "wikilink")，对饲养金鱼很有研究，饲养了许多金鱼，[慎行](../Page/慎行.md "wikilink")《毂山笔尘》记载“明朝皇宫中设有金鱼盆”。明朝民間也流行養金魚，《[燕都游览志](../Page/燕都游览志.md "wikilink")》记载：“[鱼藻池在](../Page/鱼藻池.md "wikilink")[崇文门外西南](../Page/崇文门.md "wikilink")，俗呼[金鱼池](../Page/金鱼池.md "wikilink")，蓄养朱鱼以供市场。都人入夏至端午结蓬列肆狂欢轰饮于秽流……”[張岱](../Page/張岱.md "wikilink")《[西湖夢尋](../Page/西湖夢尋.md "wikilink")》載：“至庵，入坐一小室，峭壁如削，泉出石罅，匯為池，蓄金魚數頭。”1502年第一批金鱼运往[日本](../Page/日本.md "wikilink")；1611年首次运往[葡萄牙并开始在](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[欧洲繁衍](../Page/欧洲.md "wikilink")；1874年第一批运往[美国并在](../Page/美国.md "wikilink")[美洲普及](../Page/美洲.md "wikilink")。

歷史上第一本關於金魚的研究專書為在1596年由[張謙德所著的](../Page/張謙德.md "wikilink")《[朱砂魚譜](../Page/朱砂魚譜.md "wikilink")》。

## 習性

金鱼食用动物性饵料是[水蚤](../Page/水蚤.md "wikilink")，目前也有许多人工合成饵料。金鱼抵抗力较强，对环境要求不大，习惯于低温水环境，最佳生活温度[攝氏](../Page/攝氏.md "wikilink")15至18℃，但即使是高达34℃或低达-4℃在冰面下也能存活。可是由于金鱼的[心脏小](../Page/心脏.md "wikilink")，不能承受温度急剧变化过大，因此不能在昼夜温差大的地区的室外存活。金鱼由于培育的时间不长，虽然体形有较大变化，但和鲫鱼仍然可以互相[受精孵化第二代](../Page/受精.md "wikilink")。
[Goldfish_in_pool.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Goldfish_in_pool.JPG "fig:Goldfish_in_pool.JPG")[Goldfish_Pearl_Scale.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Goldfish_Pearl_Scale.jpg "fig:Goldfish_Pearl_Scale.jpg")[Goldfish_Bubble_Eye.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Goldfish_Bubble_Eye.jpg "fig:Goldfish_Bubble_Eye.jpg")

## 飼養

以0.5%[食鹽水飼養較佳](../Page/食鹽水.md "wikilink")，自來水中有氯氣，應先曝至於空氣中半天除氯，或用市售中和液或維他命C糖果涮四到五次中和毒性。\[2\]
井水有較多有害物質，也需注意。

此外，在金魚飼養者中也有一種稱為「綠水」的飼養法，控制水缸中浮游植物與藻類的多寡，讓水維持在有點透明的綠茶色。藉由食用水中的浮游植物，能讓金魚的體色變得更艷麗，同時也能在換水時緩和水質的劇烈改變。不過若是沒有適當管理，浮游植物過度繁殖讓綠水的顏色過濃，反而容易造成金魚的病變。\[3\]

## 品种

据统计目前金鱼大约有300多品种，还在不断出现新品种，基本分为五大类：

  - 草种：体形和鲫鱼类似，但颜色鲜艳，如：红鲫鱼。
  - 文种：体型俯视呈篆体的文字型故名。基本和龙种相似，但眼球不突出，如：“珍珠金鱼（於1900年培育出現）”，“翻鳃（於1911年培育出現）”等品种。
  - 龙种：是金鱼的典型品种，眼大膨出，尾鳍有四叶（双尾），如“龙睛（於1592年培育出現）”。
  - 蛋种：体型肥硕像蛋型故名。主要特征为没有背鳍，眼球不突出，如：“虎头”，“水泡眼（於1908年培育出現）”等。
  - 龙背种，没有背鳍，脊背呈弓型。眼球突出，如：“望天眼（於1870年培育出現）”等。

其演化過程是：野生鲫鱼首先演化成金鲫，再发展出草金鱼這品種，經過草金鱼和金鲫這两个环节后，再發展成文种，最后
演化出龙种和蛋种這两个近親品種\[4\]。

## 經濟價值

[中国是金鱼的出口大国](../Page/中国.md "wikilink")，紧接着是[日本](../Page/日本.md "wikilink")。而最大的买主则是[美国](../Page/美国.md "wikilink")。

金鱼亦为其容易存活的特性，常被科学家用作科学研究，特别是[心理学方面的](../Page/心理学.md "wikilink")。

## 传言

社会上流传着金魚的[記憶力只有数秒](../Page/記憶力.md "wikilink")，[科學实验證實魚的記憶遠不止](../Page/科學.md "wikilink")7秒\[5\]。

## 参考文献

  - [如何繁殖您的金鱼](http://www.fishfriend.com/articles/breeding_your_goldfish.html)

  - 《金魚要這樣養！》，攝影/著：松澤陽士，譯者：劉又菘，出版：晨星出版有限公司，ISBN 978-986-177-607-1
  - 《香港金魚》 1982年[文錫禧著](../Page/文錫禧.md "wikilink")
    [香港](../Page/香港.md "wikilink")[市政局出版](../Page/市政局.md "wikilink")

[Category:觀賞魚](../Category/觀賞魚.md "wikilink")
[auratus](../Category/鲫属.md "wikilink")

1.  《山海经·中山经》：“中次八经。荆山之首，曰景山，其上多金玉，其木多杼檀。睢水出焉，东南流注于江，其中多丹粟，多文鱼。东北百里，曰荆山，其阴多铁，其阳多赤金，其中多牦牛，多豹虎，其木多松柏，其草多竹，多橘櫾。漳水出焉，而东南流注于睢，其中多黄金，多鲛鱼，其兽多闾麋。”
2.  《金魚：讓你長久、愉快地享受養魚的樂趣！》，監修：岡本信明、川田洋之助，譯者：徐崇仁，出版：漢欣文化公司，ISBN
    978-957-686-618至0
3.  《金魚要這樣養！》，作者：松澤陽士，譯者：劉又菘，出版：晨星出版社，ISBN 978-986-177-607-1
4.  [](http://www.zoores.ac.cn%2FCN%2Farticle%2FdownloadArticleFile.do%3FattachType%3DPDF%26id%3D2219&ei=5vRiUMzpHcmUiQe1xoHwCA&usg=AFQjCNHoqEM2IihkPb3ALKXBxqJi7Iffvg)野生鲫鱼和五个金鱼代表品种
    的肌肉蛋白电泳分析
5.  [鱼只有7秒记忆吗？](http://www.guokr.com/article/116781/)